\documentclass[brazil]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin9]{inputenc}

\makeatletter

\providecommand{\tabularnewline}{\\}

\newenvironment{list}[1]
{\begin{list}{}
{\settowidth{\labelwidth}{#1}
 \setlength{\leftmargin}{\labelwidth}
 \addtolength{\leftmargin}{\labelsep}
 \renewcommand{\makelabel}[1]{##1\hfil}}}
{\end{list}}

\makeatother

\usepackage{babel}

\begin{document}
\appendix

\part{Estrutura de Arquivos PE e ELF}


\section{Arquivo PE}


\paragraph{O formato de arquivo PE (Portable Executable Format File) é o último
utilizado para plataforma Microsoft.}


\subsection{Estrutura de arquivo PE.}
\begin{list}{00.00.0000}
\item [{\begin{tabular}{|l|c|}
\hline 
DOS 2 - Cabeçalho EXE compativel  & \tabularnewline
\cline{1-1} 
Não utilizado  & \tabularnewline
\cline{1-1} 
OEM - Identificador  & Seção DOS 2.0 (para compatibilidade \tabularnewline
OEM - Info  & com DOS somente)\tabularnewline
Offset para cabeçalho PE & \tabularnewline
\cline{1-1} 
DOS 2.0 Stub Program \& Reloc. Table  & \tabularnewline
\hline 
Não utilizado & \tabularnewline
\hline 
PE - Cabeçalho & Palavras limitadas a 8 bytes\tabularnewline
\hline 
Tabela de seções & \tabularnewline
\hline
Image Pages  & \tabularnewline
· Info de Importação & \tabularnewline
· Info de Exportação  & \tabularnewline
· Info de correção & \tabularnewline
· Info de recursos & \tabularnewline
· Info de debug & \tabularnewline
\hline
\end{tabular}}]~
\end{list}

\subsection{PE - Cabeçalho}


\paragraph{Temos no cabeçalho uma estrutura dividida em campos com palavras
de 4 bytes, enfatizamos alguns deles abaixo:}


\subparagraph{Tipo de CPU: o campo informa qual o tipo de CPU para a qual o executavel
foi projetado.}


\subparagraph{Número de Seções: o campo informa o número de entradas na tabela
de seções.}


\subparagraph{Marca de Tempo/Data: Armazena a data de criação ou modificação do
arquivo.}


\subparagraph{Flags: Bits para informar qual o tipo de arquivo ou quando há erros
em sua estrutura.}


\subparagraph{LMAJOR/LMINOR: maior e menor versao do linkador para o executável.}


\subparagraph{Seção de alinhamento: O valor de alinhamento das seções. Deve ser
múltiplo de 2 dentre 512 e 256M. O valor padrão é 64K.}


\subparagraph{OS MAJOR/MINOR = Versões limitantes (maior e menor) do sistema operacional.}


\subparagraph{Tamanho da Imagem: Tamanho virtual da imagem, contando todos os cabeçalhos.
E o tamanho total deve ser multiplo da seção de alinhamento.}


\subparagraph{Tamanho do Cabeçalho: Tamanho total do cabeçalho. O tamanho combinado
de cabeçalho do DOS, cabeçalho do PE e a tabela de seções.}


\subparagraph{FILE CHECKSUM: Checksum do arquivo em si, é setado como 0 pelo linkador.}


\subparagraph{Flags de DLL: Indica qual o tipo de leitura que deve ser feita, processos
de inicialização e terminação de leitura e de threads.}


\subparagraph{Tamanho reservado da pilha: tamanho de pilha reservado ao programa,
o valor real é o valor efetivo, se o valor reservado não tiver no
sistema ele será paginado.}


\subparagraph{Tamanho efetivo da pilha: tamanho efetivo.}


\subparagraph{Tamanho Reservado da HEAP: Tamanho reservado a HEAP.}


\subparagraph{Tamanho efetivo da HEAP: Valor efetivo para a HEAP.}


\subsection{Tabela de Seções}


\subsubsection*{O número de entradas da tabela de seções e dado pelo campo de número
de seções que está no cabeçalho. A entradas se iniciam em 1. Segue
imediatamente o cabeçalho do PE. A ordem de dados e memória é selecionado
pelo ligador. Os endereços virtuais para s seções são confirmados
pelo ligador de forma crescente e adjacente, e devem sem multiplos
da Seção de alinhamento, que também é fornecida no cabeçalho do PE.
Abaixo alguns de uma seção nesta tabela, divididos em palavras de
8 bytes:}


\subparagraph*{Nome da Seção: Campo com 8 bytes nulos para representar o nome da
seção em ASCII.}


\subparagraph*{Tamanho virtual: O tamanho virtual é o alocado quando a seção é lida.}


\subparagraph*{Tamanho físico: O tamanho de dados inicializado no arquivo para a
seção. É multiplo do campo de alinhamento do arquivo do cabeçalho
do PE e deve ser menor ou igual ao tamanho virtual.}


\subparagraph*{Offset físico: Offset para apntar a primeira página da seção. É relativo
ao inicio do arquivo executavel.}


\subparagraph*{Flags da seção: Flags para sinalizar se a seção é de código, se está
inicializada ou não, se deve ser armazezada, compartilhada, paginável,
de leitura ou para escrita.}


\subsection{Páginas de imagem}


\paragraph{A página de imagens contém todos os dados inicializados e todas as
seções. As seções são ordenadas pelo endereço virtual reservado a
elas. o Offset que aponta para a primeira página é especificado na
tabela de seções como visto na subseção acima. Cada seção inicia com
um multiplo da seção de alinhamento.}


\subsection{Importação}


\paragraph{A informação de importação inicia com uma tabela de diretórios de
importação que descreve a parte principal da informação de importação.
A tabela de diretórios de importação contém informação de endereços
que são utilizados nas referencias de correção para pontos de entrada
com uma DLL. A tabela de diretórios de importação consiste de um vetor
de entradas de diretórios, uma entrada para cada referencia a DLL.
A última entrada é nula o que indica o fim da tabela de diretórios.}


\subsection{Exportação}


\paragraph*{A informaçãode exportação inicia com a tablela de diretórios de exportação
que descreve a parte principal da informação de exportação. A tabela
de diretórios de exportação contém informação de endereços que são
utilizados nas referencias de correção para os pontos de entrada desta
imagem.}


\subsection{Correção}


\paragraph*{A tabela de correção contém todas as entradas de correção da imagem.
O tamanho total de dados de correção no cabeçalho é o número de bytes
na tabela de correção. A tabela de correção é dividida em blocos de
correção. Cada bloco representa as correções para um página de 4K
bytes. Correções que são resolvidados pelo ligador necessitam ser
processadas pelo carregador, a menos que a imagem não possa ser carregada
na Base de imagens especificada no cabeçalho do PE.}


\subsection{Recursos}


\paragraph*{Recursos são indexados por uma arvore binária ordenada. O design
como um todo pode chegar a $2^{31}$ nivéis, entretanto, NT utiliza
somente 3 niveis: o mais alto com o \emph{tipo}, no subsequente \emph{nome},
depois a \emph{língua}.}


\subsection{Debug}


\paragraph*{A informação de debug é definido por um debugador que não é controlado
pelo PE ou pelo ligador. Somente é definido pelo PE os dados da tabela
de diretório de debug.}


\section{Arquivo ELF}

Explicação


\subsection{A estrutura do arquivo ELF}

\begin{tabular}{|c|c|c|}
\multicolumn{1}{c}{\textbf{Arquivo Realocável}} & \multicolumn{1}{c}{} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{Arquivo Carregável}}\tabularnewline
\cline{1-1} \cline{3-3} 
Cabeçalho ELF &  & Cabeçalho ELF\tabularnewline
\cline{1-1} \cline{3-3} 
Tabela do cabeçalho do programa (opcional) &  & Tabela do cabeçalho do programa\tabularnewline
\cline{1-1} \cline{3-3} 
seção 1 &  & Segmento 1\tabularnewline
\cline{1-1} 
seção 2 &  & \tabularnewline
\cline{1-1} \cline{3-3} 
... &  & Segmento 2\tabularnewline
\cline{1-1} \cline{3-3} 
seção n &  & ...\tabularnewline
\cline{1-1} \cline{3-3} 
Tabela de cabeçalho de seção &  & Tabela de cabeçalho de seção(opcional)\tabularnewline
\cline{1-1} \cline{3-3} 
\end{tabular}
\end{document}
