
\chapter{Revisão bibliográfica}


\section{Antivírus}
	Os antivírus \cite{Szor} são softwares criados para analisar, detectar, eliminar e impedir os vírus informáticos ou ao menos diminuir a intensidade do ataque. Foram criados pela necessidade de que os vírus impediam a utilização do sistema. Os vírus atuais em geral são mais poderosos. Existem outros não tão fortes que são utilizados como piada ou somente para incomodar, se espalhar pelos computadores sem fazer mal à máquina e sim à paciência do usuário.

\section{História}
	O primeiro antivírus foi criado em 1988 por Denny Yanuar Ramdhani. Era uma vacina ao vírus Brain, um vírus de boot, além de remover o vírus, imunizava o sistema contra uma nova infecção. A forma de desinfetar era remover as entradas do vírus no PC e já bloqueava estas fraquezas para impedir um novo ataque. Ainda em 1988 um vírus foi projetado para infectar com a "ajuda" da BBS, nisto John	McAfee, desenvolveu o virusScan, primeira vacina para o vírus.

	Segue abaixo um resumo da história da evolução dos vírus:
	
	Em 1982 um programador de 15 anos (Rich Skrenta), criou o primeiro código malicioso, para Apple 2 em DOS, não fazia mal algum, mas a um certo número de execuções ele exibia uma poesia criado pelo autor.
	
	
	Ainda em 1983, houve o pesquisador Fred Cohen, que deu o nome a programas com códigos nocivos aos computador de “Vírus de computador”. Neste ano também Len Eidelmen demonstrou um seminário um programa que se replicava em vários locais do sistema. Em 1984 na 7th Annual Information Security Conference, o termo vírus passou para \textit{programa que infecta outros programas e os modifica para produzir novas cópias de si mesmo}. 
	
	
	Já em 1986 teve sim o primeiro vírus considerado, chamado Brain, que era um vírus de boot, danificava o setor de inicialização do disco rígido, se propagava através de disquetes contaminados. Foi elaborado pelos irmãos Basit e Amjad. A falha utilizada é que os endereços da memória eram físicos, então alterar o bloco que inicia o boot era simples. No ano seguinte foi criado o vírus Vienna, a cada execução ele infectava arquivos com extensão COM. Aumentavam o tamanho do executável em 684 bytes, os programas não tinham uma cópia dele só eram alterados. Foi criado o ThusFix que neutralizava o Vienna, não foi considerado um antivírus e sim somente uma correção.


	1988, o primeiro antivírus foi criado, contra o Brain, este escrito por Denny Yanuar Ramdhanj. Removia as entradas do vírus e imunizava contra novos ataques. No ano seguinte foi criado o Dark Avenger, contaminava rapidamente as máquinas e as destruía lentamente, para que ele não fosse percebido até que fosse muito tarde, então a IBM criou o primeiro antivírus com finalidade comercial, no inicio do ano haviam 9\% das máquinas contaminadas e ao final do ano 63\%. Em novembro Robert Morris Jr, que era um especialista da Agencia Nacional de Segurança nos EEUU, construiu um vírus chamado Morris que utilizava uma falha do Unix e atacou 6 mil servidores, por volta de 10\% das máquinas com internet da época, foi condenado a serviço comunitário e uma multa de 10 mil dólares. Em dezembro de 90 iniciou a entrada de mais empresas no ramo de antivírus, eram elas: Symantec, McAfee, IBM e Kaspersky.


	Somente em 1992 que o vírus apareceu a mídia, com o nome de Michelangelo, sobrepunha partes do disco e criava diretórios e arquivos falsos no dia 6 de março, que era o dia do nascimento da renascença. Por este motivo a venda de antivírus cresceu muito.


	1995, pela primeira vez um criador de vírus é preso, foi rastreado pela Scotland Yard. Cristopher Pile, conhecido também como Barão Negro, condenado a 18 meses de prisão. Seu vírus era o Pathogen, o estrago dele foi em quase 2 milhões de dólares e meio, Barão Negro era um programador desempregado do sudeste da Inglaterra. Foi encontrado, e então confessou as 5 acusações de invasão a computadores para diminuir sua condenação. Foi condenado também por 5 modificações não autorizadas de software e uma acusação de incitação a propagar seu vírus. Neste ano também era criado o Concept, primeiro do tipo de vírus de macro, escrito para o Word em Basic, poderia ser executado em qualquer plataforma com Word ou Macintosh, se espalhava pelo setor de boot e por todos os executáveis.


	1999, em Taiwan  o CIH infectava até o Windows ME, era residente em memória e podia sobrescrever dados no HD, o que o tornava inoperante, ficou conhecido também como Chernobyl,ficou inofensivo quando houve a migração para o sistema NT aos usuários Windows residenciais, foram estimados cerca de 291 milhões de dólares em prejuízo.


	Em 2000 o vírus Love Letter foi solto, originado nas Filipinas, varreu a Europa e os Estados Unidos em cerca de 6 horas, infectou cerca de 3 milhões de máquinas e o dano de quase 9 milhões de dólares. No ano seguinte a “moda” são os worms, propagados por e-mail, redes sociais e muitas outras páginas da internet.


	Em 2002 David L. Smith, foi sentenciado a 20 meses de cadeia pelos danos causados pelo seu vírus, batizado de Melissa. Causou milhões de dólares de danos. Em 1999 ele já se declarou culpado da acusação de roubo de identidade de um usuário de internet para enviar o seu “programa”, seria condenado a 5 anos de prisão, mas por auxiliar a encontrar outros autores de vírus, baixou sua pena para 2 anos e uma multa de 5 mil dólares.

	2007 houve o aumento dos vírus em redes sociais com chamadas que atraiam a vitima a clicar e acabaram se infectando e enviando mensagens contaminadas a todos os que se “uniam” a ele naquela rede. O Arquivo era um arquivo pequeno que envia mensagens a todos os contatos e também pode roubar senhas de banco.

\section{Antivírus e SO}
	Por enquanto existe uma dependência dos vírus para com os sistemas operacionais, pois afetam o modo em que o executável interage com o sistema, e pedidos especiais são feitos pelo próprio SO e cada qual o faz de forma diferente, ou seja um vírus que funciona em Windows nunca funcionaria em Linux, só se fossem chamadas suas APIs, como feito pelo Wine no sistema Linux, e mesmo assim não teria todo o potencial de infecção, já que é preparado para a estrutura do sistema para o qual foi projetado.

\subsection{DOS}
	No sistema DOS o anti-vírus não funciona em "tempo real", somente como scanner, normalmente era colocado no boot do sistema para varrer o sistema em busca de novas infecções, e outras verificações somente se chamado pelo usuário. Sendo infectado no meio de uma tarefa o vírus já se propagou e danificou diversas áreas e somente será percebido na nova execução do antivírus.

\subsection{Windows}
	Já no Windows o antivírus protege as principais formas de ataque, para este sistema. 
	Continua a utilizar o scanner, como no DOS. 
	Ganhou a função de monitoramento, com diversas ferramentas para encontrar padrões de vírus. 
	A cada executável aberto há esta verificação, o que compromete o desempenho do computador.
	A cada período pré-determinado há uma varredura sobre os arquivos do sistema para verificar arquivos infectados, remove o vírus e tenta manter a integridade do arquivo.
	Se encontra um padrão de infecção mas ainda não existe "vacina" para remoção diversos sistemas de proteção utilizam a ferramenta de "quarentena", ou seja mantém o arquivo infectado em um espaço que não pode ser "alcançado" pelo usuário até que possa restaurar o arquivo, ou ao menos conheça o vírus.

\subsection{Linux}
	Não são muito populares neste sistema. Por enquanto não há uma grande preocupação, nem pela parte de usuários e nem pela parte de desenvolvedores. O que existe hoje são alguns sistemas que detectam vírus para Windows pelo Linux, para fazer uma manutenção do sistema. E mesmo assim não são tão "potentes" quanto os de Windows, não há muita preocupação em desenvolvê-los.


\section{Técnicas de detecção}
	São diversas as técnicas de detecção dentre elas:
	
	
	Heurística: Significa descobrir. Estuda o comportamento, estrutura e características para analisar se é perigoso ao sistema ou inofensivo.
	
	
	Emulação: Abre o arquivo em uma virtualização do sistema, e analisa os efeitos sobre o sistema.
	
	
	Arquivo monitorado: Mantém um arquivo no sistema e o monitora, se ele modificar alguma característica é porque o sistema foi infectado. E então o antivírus toma as precauções necessárias.
	
	
	Assinatura do vírus: Com um trecho de código do vírus tem-se sua assinatura, quando tenta detectar o vírus busca-as para analisar se já não existe dentro do banco de dados do antivírus.
	
	
	Temos o falso positivo, o antivírus com base no comportamento do arquivo o considera infectado, o que dificulta para usuários comuns identificarem as anomalias e utilizar com segurança o sistema.

\subsection{vírus de pendrive}
	No sistema operacional Windows eles se utilizam do arquivo autorun.inf para se autoexecutar e infectar a máquina. Sua limpeza é simples, existem alguns antivírus que alteram o conteúdo do autorun e tiram a permissão de gravação do arquivo, e alguns usuários criam um diretório com o nome autorun.inf e isso impede de criar o tal arquivo. Os vírus em si funcionam de forma interessante, temos por exemplo o conficker que após infectar o PC ele passa a infectar todo pendrive que nele for utilizado, assim como enquanto conectado a internet ele baixa diversos outros vírus e com isso acaba com o sistema e arquivos do usuário. Sua prevenção é simples e sua remoção é complicada. Ou seja se todos fossem informados de como o vírus funciona a prevenção seria óbvia e este tipo de vírus seria obsoleto.

\subsection{vírus de macro}
	Os vírus de macro são utilizados dentro de, aparentemente, inofensivos arquivos  estilo "office" são scripts executados automaticamente para facilitar a visualização dos arquivos e fazer eles executarem o que teriam de executar, os criadores de vírus aproveitam que macros tem poder de execução e infectam os arquivos colocando dentre a macro código malicioso que o usuário previamente nem notará, e após execução do arquivo já estará infectado e infectará outros. A maior praga disso esta nas apresentações de slides, como foi muito difundido por e-mails para passar imagens com animações. O vírus se instala dentro destes arquivos e o usuário desconhece que por trás de tudo que está visualizando um vírus acabou de se instalar em sua máquina.
\subsection{vírus polimórficos}
	Ainda não existe uma forma eficaz para se detectar este tipo de vírus, eles não tem um padrão a ser identificado. O que se faz é criar um arquivo de vitima e este fica sempre sendo monitorado, mas o bom vírus polimórfico já está residente em memória e faz o sistema "ver" o arquivo como inalterado e com isso não há mais nada a ser feito. Seria uma limpeza manual, sem o auxilio de outra maquina seria inviável, enquanto o vírus se infecta o usuário tentaria localizá-lo e deletá-lo numa guerra perdida.

